50年前香港操廣東話的人口不到一半

香港係移民城市，廣東話對香港上一兩代人黎講根本唔係咩母語。廣東話霸權令香港多種語言文化消失。當年講鄉下話被視為唔合流，而廣東話就係為揾食。而港英政府採用廣東話為母語推廣，係基於要建構香港人身份嘅考慮。

今天在香港提到本土語言，我們想當然認為是指廣東話；其實綜合人口普查和學者分析，50年前香港操廣東話的人口不到一半。
當時本港雲集五湖四海的移民，三成人講四邑和潮州話、近一成人講閩南話和上海話，加上講圍頭話和客家話的原居民和外籍人士，非粵語人口過半。不過，現時四邑話幾乎在香港絕迹，客家話、福建話、潮州話和上海話人口合共只剩3%。
多種方言沒落，由它們被視為「鄉下話」開始。戰後香港人口急增，港英政府大力發展現代化學校，淘汰以圍頭和客家話授課的私塾；為免國共勢力擴張，又用行政手段打壓普通話授課學校，廣東話因相對政治中立被認可為與英文並行的教學語言，「只有財雄勢大如蘇浙、福建中學，在英治時期都頂住，冇轉用廣東話」。

「怕俾人窒邊度鄉下」

新界人卻對廣東話教學普遍歡迎，因廣東人多在市區經商，生活較富裕，「父母知道講鄉土話出去會俾人笑，若仔女能講流利粵語，就容易搵工，好多客家父母（對粵語）都有羨慕心態」。
加上偷渡潮不絕，有鄉音易被當成偷渡客，故他們都不願在公眾場所講母語，甚至在家都不跟子女講，怕令子女粵音不純，「我們學廣東話，仲字正腔圓過市區人，最怕俾人窒『你邊度鄉下㗎？』」，及後本土農業衰落，鄉村人外遷，支持客語和圍頭話的社區及生活模式進一步瓦解。

你邊度鄉下呀

固然廣府系移民在香港難民潮時佔了一個大數量，但當初說廣府話的香港移民很可能比起現在臺灣說臺語的比例更低。舉一個例子，我外祖母是上海人，祖母是客家人，母語都不能算是粵語。
香港原本的地理就是粵東地區，換句話說就是比較接近客家人的領土（廣府人的領土是粵西），原居民當中說客家話的佔多數，大部分新界地區的語言也比較接近客家話或者受客家語影響，特別是粵東的粵語方言，和廣州話幾乎去到難以相通的地步。
香港會形成這種語言文化的原因，是因為香港是英國殖民地，但文化上應該算是是「英國殖民政府+廣府人殖民者」。當初英國在此建立殖民地時，很像在一個鄉村附近建立了一個商場，附近的廣府人就是直接來做生意、讀書、走難（逃難）、犯案逃匿等。所以香港島方面被廣府話先粵化，在英國人的觀念中他們理解的這個「區域」的「實際商務共通語言」是廣府話。
日治時期末期的香港人口是六十萬，而五〇年代香港的人口是二百多萬，除了當初走了的廣府人跑回來外，可見難民潮的湧入對香港的移民數量增長有多誇張。移民對香港的衝擊比臺灣要大很多。另外，中國經常誤解的「香港是靠轉口貿易和買辦」的經濟，也早在二戰後支持不住，因為韓戰開始對中國禁運，單靠這樣的經濟，根本支撐不住這麼多人口，所以香港和臺灣一樣都是走向工業出口而不是轉口。
香港的移民很多，來源也很散，比方說前陣子我去過的修道院，就是來自天津附近的難民建立的，我家樓下的理髮店則全是上海人，基本上一大堆北方省分都有。戰後初期香港的語言政策十分混亂，多種語言在香港流行，其中比較高級的教育全都是用英語，而國民黨和共產黨，則各自在香港散佈國語教育。這些黨國教育是香港二戰後香港政治和文化的源頭。

六〇年代末的英國人，認為要避免暴動再次發生，不可能是說服這裡的人去效忠英國，也不可能說服這裡的人去效忠中國（因為一旦涉及中國，權鬥和政治利益就變成主題），因此需要效忠的對象是「香港」。「香港人」這個身分認同觀念是那個時候才開始提倡的，包括給予這群人新的身份，意識形態，認同和語言，粵語這種低政治性的語言就被提升到接近英語的地位，電影也開始引入「雙語字幕」。
整個理念就是「讓香港人認為自己擁有香港，香港人才會保護香港」，要改變華人那種「人在心不在」的政治理念，而之前那些新移民、原居民、廣府人全部都變成了製造「香港人」的材料。這個行為差不多可以說英國是模仿德意志的統一運動，借用已有的「廣府文化」為母體，以教育、媒體和活動，去重新改造成「香港文化」。
所以最終是香港所有族群都完全被「港化」，實際是文化上「粵化」。所以香港人的母語粵語，操作的方式，有點像臺灣的國語；至於母語就和臺灣一樣，客語閩語粵語原居民語甚麼都有，只是英國政府的殖民經驗非常豐富，所以沒有用很粗暴的手段去同化。在精巧的文化滲透，再加上中國大陸和臺灣當年的黨國環境產生的反感，粵語就變成了新時代的香港人母語，大家都忘了過去的身分認同分裂而迎接的新身分。

操你老母

賤種5毛狗死全家

拿，標題個操字節錄自蘋果嗰篇報道架咋…

而家香港有成8成人講廣東話

無端端母語變乜撚普通話

母語係講老豆老母教落黎既第一種語言啊
香港而家有幾多成老豆老母教普通話啊

自己睇啦

仲操廣東話 操你老母咩

理撚得你五十年前母語係火星話
關我撚事
總之而家香港土生土長嘅超過九成母語都係廣東話
你否定唔到呢個事實

話左本土唔存在

毒果同五毛又同氣連枝

我真係操你老母先

而家2018呀五毛狗

操你媽

就算輪唔到廣東話都更加唔會輪到普通話

死番上大陸講你既普通話啦

五十年前識普通話我估唔夠一成

操你媽

廣東話屌你老母

食屎啦，垃圾5毛

我覺得用番主語英文其次中文好啲。
始於英文係世界第一語言

50年前

潮洲話，福建話
都輪唔到強國共產黨語言普通話啦

五十年前講廣東話人口不到一半可能係真，但六十年前、七十年前、八十年前講廣東話既人肯定佔多數，所以五十年前嚟香港嗰班人都要學講廣東話，包括我既長輩

就算係 咁又點

樓主好似執到寶咁周鳩圍post呢個post條link

六七十年代電視台和收音機都係用廣東話為主要語言，此話題已完。

你地最愛既民主大報蘋果又維穩啦

標題啱呀，但果時啲人會以唔識廣東話同融入唔到相關生活為恥為不足，會唔會反過嚟話你應該放棄自己母語及融入佢地生活

你唔撚識歷史呀，日佔時期好多講廣東話既香港人番廣東避難，中途死咗，跟住1949年好多大陸人走難嚟香港避支共，所以沖淡咗講廣東話既人口，但廣東話始終係香港主要語言，所以外省人（包括港奸林鄭個老母）落到嚟香港都要學講

50年後呢

再50年後會點

咪話香港啦
50年前你中國母語係普通話都未必有一半啦
好似195x 年先全國推普通話

但50年前有幾多講普通話?

係事實， 但唔當時個個落嚟香港都要學廣東話，唔學直頭揾唔到食

你睇李+x夠一口潮洲音， 但人地尊重香港， 兩個仔都係廣東話母語。

肥蛆又係另一例子

呢家新移民就調轉要人改母語遷就， 乜撚嘢道理

下
宜家d新移民個個都好努力學廣東話啵
睇下d譚仔姐姐

大陸仔上網翻牆捉到會點？

咁又點
宜家係廣東話就係廣東話
幾時輪到支那話做母語

五十年前 講緊都四五代人
絕大部分第一語言都係廣東話點會唔係母語

「操廣東話」又有問題？

最重要係避支共文化大革命果段, 短短幾年人口以倍數上升, 有一半講廣東話已經係非常多

141姐姐都係

多謝起底 ,ban得

樓上好多on9，香港開埠初期人口大部分係請客家／圍頭話，幾時到廣州話

樓主雜種狗
完

我母語係咩關你撚事咩屌你老母

100年前夠大部分人用繁體，你班賤種蝗蟲咁鍾意講以前點解唔用返

10000年前 香港沒有文字存在

居然仲講緊50年前

( Show Blocked User - 物產豐隆 )

你都係想咁姐

文言文年代用到依加都屌
近幾年少人用就當蝗語
無文化

收皮啦，支那狗
日日講歪理開廢post洗版

係，頭先見到都喺度諗有無咁底質

低質

宜家d人反普通話反到連書面語都反

50年前香港操廣東話的人口不到一半 以前歸以前, 500年前直頭冇普通話添

以前D大陸人落黎香港會學廣東話 依家大陸人叫我地講普通話

當年批人唔保護自己母語，搞到滅絕咗
到我地呢代更應引以為鑑

中國的國語運動始於大清帝國末期，興盛於1920年前後，並持續到20世紀30年代，時間長達半個世紀之久的中國語文變革運動。鴉片戰爭後，外國來華傳教士制訂和推行的各種拼寫漢語方言的教會羅馬字方案開始大量出現，使各地教會中的文盲能夠在短時期內學會閱讀羅馬字《聖經》。晚清以來，持續了大概50多年的國語運動中，提出了「言文一致」和「國語統一」的口號，它的基本方向是向統一的書面語系統和統一的國語發音系統努力。1909年，資政院召開會議，議員江謙提出把官話正名為「國語」。中華民國成立後，繼續推行國語運動。1910年，官話改稱「國語」。

百日維新失敗後，禮部主事王照流亡日本。1900年，王照模仿日本片假名的形式，以一如國書（滿文）十二字頭之法，創製官話合音字母為北京話注音，出版了《官話合聲字母》一書。1902年，京師大學堂總教習吳汝綸從日本考察學政回國，為日本推行國語（東京方言）的成就所感動，向京師大學堂管學大臣張百熙上書，主張以京城聲口統一天下，以一統國民。[5]

中華民國成立後，國語教育的步履更為加快。1913年正式成為中國的國家正式語言，且教育部召集讀音統一會，議定注音字母39個。1916年，教育部設立注音字母傳習所，同年8月，成立中華民國國語研究會，作為促進國語運動的總機構。黎錦熙1916年起宣傳「言文一致」，後來參加審音，創辦《國語周刊》推廣共同語。讀音統一會頒行的國語推行辦法中，有「中等師範國文教員及小學教員，必以國音教授」的條文。1919年讀音統一會公佈了第一個國音標準。這一「折中南北，牽合古今」的老國音由於脫離了具體方言的語音基礎而成為雜棵方音的人造的語音系統。1924年，「國語統一籌備會」明確國音應當以實際存在的口語語音作為標準，並一致通過改為以北京語音為國語標準音。1929年，瞿秋白和蘇方專家郭質生合作的《中國拉丁化字母》一書出版。1934年，左聯份子在上海掀起「大衆語運動」，繼而推行「拉丁化運動」。列寧格勒「蘇聯科學院東方研究院中國問題研究室」的漢學家龍果夫組建了「中文拉丁化委員會」。 吳玉章、林伯渠、肖三、王湘寶、龍果夫等繼續以瞿秋白的方案為基礎,擬制了一個新文字方案《中國漢字拉丁化的原則和規則》。

上海大美國聖經會1919年印發的「官話和合譯本」《新舊約全書》，至今仍是最廣泛地被使用的國語譯本。北大敎授周作人曾大贊漢譯國語本聖經是最好的國語文學。蔣百里認為翻譯「其態度之表面似為模仿，而其內在之真精神力為創造」，所以「翻譯事業與國語運動互相為表裏」，「翻譯事業即為國語運動」，「國語運動則藉翻譯事業而成功」，「今日之翻譯，負有創造國語之責任」，「今日之國語運動，與翻譯事業成連雞之勢」。胡適1918年寫《建設的文學革命論》將文學革命的目標歸結到「國語的文學，文學的國語」十個大字，又加以解釋曰：「我們所提倡的文學革命，只是要替中國創造一種國語的文學。有了國語的文學，方才可有文學的國語。有了文學的國語，我們的國語才可算得真正國語。國語沒有文學，便沒有生命，便沒有價值，便不能成立，便不能發達。」新文化運動批判舊文學，提倡新文學，反對文言文，提倡白話文，倡導「白話文學為文學正宗」、聲明「文言一致的方針」，有力地促進了國語運動的發展。

國語運動包括語音、語詞、語法三個部分。國語運動使建立在北方官話（後來明確為北京話）基礎上的民族標準語「國語」深入人心，獲得了崇髙威望，具有了比較明確一致的規範標準。黎錦熙《國語運動史綱》詳盡記述了自清末以來的語文改革運動，說明了國語運動有關理論、方法和綱領。

agger

笑左
你篇都講移民

咁依家移民講通

所以我地母語係其他文

操你娘

物產豐隆既主要任務係單方面輸出洗腦信息
不用反駁

例如不斷重複香港係移民城市
企圖混淆視聽
令人覺得身份認同係要跟其發源地
但香港同大陸最唔同嘅地方
係人治同法治之分
認同法治嘅新移民就係香港人
唔認同法治嘅話
即使持有香港身份證
佢都唔算係一個香港人

書面語 = 北京標準＂漢＂語 = 支那文

又post廢文

我提供一d觀點比大家參考姐
講d野唔符合連登政治正確你地就喺度人身攻擊
心胸咁狹窄嘅人比你做到特首都只會做梁振英2.0

我都幾欣賞廣東話
不過幾多人瞭解香港語言發展歷史呢
兩文三語一直係香港嘅優勢
政府推廣普通話根本同發揚廣東話一d衝突都無